%% -*- mode: latex; coding: utf-8 -*-
\documentclass[english,xcolor=pst,14pt]{beamer}

\usepackage{beamerthemesplit} % alternatives: beamerthemebars, beamerthemelined, beamerthemetree, beamerthemetreebars
\setbeamertemplate{footline}{} % removes footline

%\usepackage{bold-extra}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{icomma}
\usepackage{listings}
\lstset{%
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=false,
    texcl,
    tabsize=4,
    keepspaces=true,
    basicstyle=\footnotesize,
    lineskip=1ex,
    language=C++,
    moredelim=[is][\bfseries\color{red}]{|}{|}}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,shapes,shapes.symbols,decorations.text,calc,positioning,fit,fadings}

\def\vellipsis{\hskip2em\vdots}

\title{STL}
\author{Simon Bürger}
\date{2. Lehrgang 2015}
% Original von HC Ebke, 2013/14/15 überarbeitet von Simon

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[label=agenda,t]{Übersicht}
\vskip2em
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{1.5em}
\item Die STL
\vskip.8em
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{.8em}
\item Container
\item Algorithmen
\end{itemize}
\item Fallstricke
\item Compiler-Warnungen
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{STL Basics}
\begin{lstlisting}
#include <algorithm>
#include <vector>
#include <queue>
#include <stack>
using namespace std;
\end{lstlisting}
\vellipsis
\begin{lstlisting}
vector<int> zahlenVektor;
queue<int> zahlenSchlange;
stack<int> zahlenStapel;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{vector}
\begin{lstlisting}
vector<int> zahlen;
\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}
zahlen.push_back(1);
zahlen.push_back(2);
\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}
int sum = 0;
for (size_t i = 0; i != zahlen.size(); ++i)
{
    sum += zahlen[i];
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{vector}
\begin{lstlisting}
vector<int> vec;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
vec.push_back(1);
vec.push_back(2);
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
int sum = 0;
for (auto it = vec.begin(); it != vec.end(); ++it)
{
    sum += *it;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{vector}
\begin{lstlisting}
vector<int> vec;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
vec.push_back(1);
vec.push_back(2);
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
int sum = 0;
for (auto it = vec.|rbegin()|; it != vec.|rend()|; ++it)
{
    sum += *it;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{vector}
\begin{lstlisting}
vector<int> vec;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
vec.push_back(1);
vec.push_back(2);
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
int sum = 0;
for (int x : vec)
{
    sum += x;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\def\vecbox#1#2#3{\path[vecbox] (#1, #2-.5) rectangle node {#3} ++(1, 1);}
\def\listbox#1#2#3{\path[vecbox] (#1, #2-.5) rectangle node {#3} ++(.9, 1);%
    %\draw[->,thick] (#1-.25, #2) -- (#1+.25, #2);
    %\draw[<->,thick] (#1-.3, #2+.5) .. controls (#1-.2, #2+.8) and (#1+.05, #2+.7) .. (#1+.2, #2+.5);
    \draw[<->,thick] (#1-.4, #2+.5) .. controls (#1-.15, #2+.8) and (#1+.05, #2+.8) .. (#1+.3, #2+.5);}
\begin{frame}[fragile]{Speicherallokierung vector}
\vskip-1em
\begin{lstlisting}[frame=tlrb]
vector<int> vi;
for (int i = 1; i <= 9; ++i)
{
    vi.push_back(i);
}
\end{lstlisting}\par
\pause
\tikzset{%
    >=latex,
    greenFill/.style={
        top color=green!40,
        bottom color=green!80!black!80,
    },
    vecbox/.style={
        thick,
        draw=black,
        greenFill,
    },
}
\begin{tikzpicture}
%\node at (0, 0) {vi};
%\node at (0, 1.5) {li};
\pause
\path[vecbox] (1, -.5) rectangle node {1} ++(1, 1);
%\path[vecbox] (1, 1) rectangle node {1} ++(.9, 1);
\pause
\vecbox{2}{0}{2}
%\listbox{2}{1.5}{2}
\pause
\vecbox{3}{0}{3}
%\listbox{3}{1.5}{3}
\alt<5>{\vecbox{4}{0}{}}{\vecbox{4}{0}{4}}
\pause
%\listbox{4}{1.5}{4}
\pause
\vecbox{5}{0}{5}
%\listbox{5}{1.5}{5}
\alt<-7>{\vecbox{6}{0}{}}{\vecbox{6}{0}{6}}
\alt<-8>{\vecbox{7}{0}{}}{\vecbox{7}{0}{7}}
\alt<-9>{\vecbox{8}{0}{}}{\vecbox{8}{0}{8}}
\pause
%\listbox{6}{1.5}{6}
\pause
%\listbox{7}{1.5}{7}
\pause
%\listbox{8}{1.5}{8}
\pause
%\listbox{9}{1.5}{9}
\vecbox{9}{0}{9}
\begin{onlyenv}<11>
\vecbox{10}{0}{}
\vecbox{11}{0}{}
\vecbox{12}{0}{}
\end{onlyenv}
\end{tikzpicture}
\visible<12>{\lstinline!|vi.reserve(9)|!}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel: Adjazenzliste}
\begin{lstlisting}
vector<vector<int>> g;

int n, m, a, b; 
cin >> n >> m;
g.resize(n);

for(int i = 0; i < m; ++i)
{
    cin >> a >> b;
    --a; --b;     
    g[a].push_back(b);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel: Adjazenzliste (mit Gewichten)}
\begin{lstlisting}
|typedef pair<int, int> PII;|
vector<vector<|PII|>> g;

int n, m, a, b|, cost|; 
cin >> n >> m;
g.resize(n);

for(int i = 0; i < m; ++i)
{
    cin >> a >> b |>> cost|;
    --a; --b;     
    g[a].push_back(|PII(b, cost)|);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{stack und queue (dfs und bfs)}
\begin{onlyenv}<1>
\begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize]
vector<vector<int>> g;
stack<int> nodes;
vector<bool> visited;

nodes.push(0);
while (!nodes.empty()) {
    int x = nodes.top();
    nodes.pop();
    
    if (visited[x]) continue;
    visited[x] = true;

    /* Do Stuff */

    for (int y : g[x])
        nodes.push(y);
}
\end{lstlisting}
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<2>
\begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize]
vector<vector<int>> g;
|queue|<int> nodes;
vector<bool> visited;

nodes.push(0);
while (!nodes.empty()) {
    int x = nodes.|front()|;
    nodes.pop();
    
    if (visited[x]) continue;
    visited[x] = true;

    /* Do Stuff */

    for (int y : g[x])
        nodes.push(y);
}
\end{lstlisting}
\end{onlyenv}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,t]{set}
\begin{lstlisting}
set<int> menge;
\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}
menge.insert(42);
menge.insert(73);
menge.insert(21);
\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}
for (int x : menge)
    cout << x << endl;    // prints: 21 42 73
\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}
menge.erase(42);
assert(menge.count(42) == 0);
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{map}
\begin{lstlisting}
map<string, double> konst;
\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}
konst["e"] = 2.7172;
konst["pi"] = 3.1415;
\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}
cout << "e mal pi ist: "
     << konst["e"] * konst["pi"] << endl;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Beispiel: Koordinatenkompression}
\begin{itemize}
\item gegebn sind $10^5$ Werte zwischen $0$ und $10^9$, und wir möchten einen Segmentbaum schreiben
\pause
\item Problem: Segmentbaum mit $10^9$ Knoten ist viel zu teuer.
\pause
\item Lösungsidee: von den $10^9$ möglichen Werten kommen nur höchstens $10^5$ wirklich vor.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Beispiel: Koordinatenkompression}
\begin{lstlisting}
vector<int> a;

set<int> werte;
for(int x : a)
    werte.insert(x);

int i = 0;
map<int,int> trans;
for(int x : werte)
    trans[x] = i++;

for(int & x : a)
    x = trans[x];
\end{lstlisting}
\end{frame}
    
\begin{frame}[fragile]{Priority Queues (Dijkstra)}
\def\codeline#1{\strut#1\\[1ex]}
\newdimen\indentskip\indentskip1.5em
\def\codelinei#1#2{\hskip#1\indentskip\strut#2\\[1ex]}
\footnotesize
\codeline{alle Distanzen $\gets \infty$}
\codeline{Dist(Startknoten) $\gets 0$}
\codeline{\emph{besucht} $\gets \emptyset$}
\vskip\baselineskip
\codeline{solange es unbesuchte Knoten gibt:}
{\color<2>{red}\codelinei{1}{\emph{Knoten} $\gets$ $\textsf{argmin}_{k \notin \textsl{besucht}}$(Dist(\emph{$k$}))}}
\codelinei{1}{besucht $\gets$ besucht $\cup\ \{\textsl{Knoten}\}$}
\codelinei{1}{für alle Nachbarn von \emph{Knoten}:}
\codelinei{2}{Dist(\emph{Nachbar}) $\gets$ Dist(\emph{Knoten}) + Kosten(\emph{Knoten}, \emph{Nachbar})}
%\codelinei{2}{\hfill Dist(\emph{Knoten}) + Kosten(\emph{Knoten}, \emph{Nachbar})}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Priority Queues}
% \begin{onlyenv}<1-2>
% \alt<1>{%
% \lstset{moredelim=[is][]{1}{1}}
% }{%
% \lstset{moredelim=[is][\bfseries\color{red}]{1}{1}}
% }
% \begin{lstlisting}[frame=tlrb]
% struct KnotenBesuch {
%     int idx, kosten;
% 
%     KnotenBesuch(int idx, int kosten) :
%         idx(idx), kosten(kosten) { }
% 
%     1bool operator< (const KnotenBesuch &b) const {
%       return kosten < b.kosten;
%     }1
% };
% \end{lstlisting}
% \end{onlyenv}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Priority Queues (Dijkstra)}
% \begin{lstlisting}[frame=tlrb]
% struct Kante {
%     int dist;
%     int knoten;
% }
% \end{lstlisting}
% \pause
\lstset{basicstyle=\scriptsize}
\begin{lstlisting}[frame=tlrb]
typedef pair<int,int> PII;
vector<bool> visited;

vector<vector<PII>> edges;
// .first = ziel-knoten der kante
// .second = kosten der kante

priority_queue<PII, vector<PII>, greater<PII>> pq;
// .first = gesamt-kosten des weges
// .second = ziel

\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Priority Queues (Dijkstra)}
% \alt<1>{%
% \lstset{moredelim=[is][]{1}{1}}
% }{%
% \lstset{moredelim=[is][\bfseries\color{red}]{1}{1}}
% }


\begin{lstlisting}

pq.push(PII(0, 0));

while (!pq.empty()) {
    PII cur = pq.top(); pq.pop();
    if (visited[cur.second]) continue;
    visited[cur.second] = true;
    
    for (auto edge : edges[cur.second])
    {
        pq.push(PII(cur.first + edge.second, edge.first));
    }
}
\end{lstlisting}
\pause
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{sort}
\begin{lstlisting}[frame=tlrb]
vector<int> zahlen;
\end{lstlisting}
\pause
\begin{onlyenv}<2>
\begin{lstlisting}[frame=tlrb]
sort(zahlen.begin(), zahlen.end());
\end{lstlisting}
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<3>
\begin{lstlisting}[frame=tlrb]
bool myCompare(int a, int b) {
    return a > b;
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[frame=tlrb]
sort(zahlen.begin(), zahlen.end(), myCompare);
\end{lstlisting}
\end{onlyenv}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{sort}
\begin{lstlisting}[frame=tlrb]
int zahlen[100];
\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}[frame=tlrb]
sort(zahlen, zahlen + 100);
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{lower\_bound, upper\_bound}
\begin{lstlisting}
set<int> menge;
for (int i = 1; i <= 100; ++i)
    menge.insert(i);
\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}
auto anfang = menge.lower_bound(21);
auto ende = menge.upper_bound(24);
\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}
for(auto it = anfang; it != ende; ++it)
    cout << *it << endl; // prints: 21 22 23 24
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Noch mehr STL}
\pause
\begin{itemize}
\item mehr Container: list, deque, multimap, multiset, ...
\pause
\item mehr Algorithmen: permutation, shuffle, ...
\end{itemize}
\pause
\begin{centering}
\vskip2em
\lstset{language=}
\lstinline!http://www.sgi.com/tech/stl/!\par
\vskip2em
oder Google-Suche "`stl doc"'.\par
\end{centering}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Fallstricke}
\pause
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize,frame=tlrb]
for (int i = 0; i < 2000000; ++i) {
#ifdef STL_STREAMS
    cout << i << endl;
#else
    printf("%d\n", i);
#endif
}
\end{lstlisting}
\pause
\small
\texttt{\lstinline!g++ -O2 benchmark!}\\
\texttt{\lstinline!./benchmark > /dev/null!}\\
\pause
Mit STL-Streams: $\sim 1,6$ Sekunden Laufzeit.\par
\vspace{1ex}
Mit Format-Strings: $\sim 0,5$ Sekunden Laufzeit.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Fallstricke}
\begin{onlyenv}<1,2>
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize,frame=tlrb]
int summe(vector<int> werte){
    int s = 0;
    for (int x : werte)
        s += x;
    return s;
}
\end{lstlisting}
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<3>
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize,frame=tlrb]
int summe(vector<int> |&| werte){
    int s = 0;
    for (int x : werte)
        s += x;
    return s;
}
\end{lstlisting}
\end{onlyenv}
\pause
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize,frame=tlrb]
vector<int> zahlen;
zahlen.push_back(42);
zahlen.push_back(73);
cout << "Summe: " << summe(zahlen) << endl;
\end{lstlisting}

\end{frame}

% \begin{frame}
% \begin{centering}
% \bf
% gcc: -Wall -Wextra\par
% \end{centering}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]{-Wall -Wextra}
\alt<1-3>{%
\lstset{moredelim=[is][]{|}{|}}
}{%
\lstset{moredelim=[is][\bfseries\color{red}]{|}{|}}
}
\begin{lstlisting}[frame=tlrb,numbers=left,numberstyle=\tiny,firstnumber=2]
int x = 1;
while (true) {
    ++x;
    |if (x = 32) break;|
}
\end{lstlisting}
\pause
\lstinline!g++ -Wall -Wextra test.cpp!
\pause
\begin{lstlisting}[frame=tlrb,language=,breaklines=true]
test.cpp: In function ‘int main()’:
test.cpp:5: warning: suggest parentheses around assignment used as truth value
\end{lstlisting}
\pause
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{-Wall -Wextra}
\alt<1-3>{%
\lstset{moredelim=[is][]{|}{|}}
}{%
\lstset{moredelim=[is][\bfseries\color{red}]{|}{|}}
}
\begin{lstlisting}[frame=tlrb,numbers=left,numberstyle=\tiny,firstnumber=3]
int main() {
    int x;
    |cout << x << endl;|
}
\end{lstlisting}
\pause
\lstinline!g++ -Wall -Wextra test.cpp!
\pause
\begin{lstlisting}[frame=tlrb,language=,breaklines=true]
test.cpp: In function ‘int main()’:
test.cpp:5: warning: ‘x' is used uninitialized in this function
\end{lstlisting}
\pause
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{-Wall -Wextra}
\alt<1-3>{%
\lstset{moredelim=[is][]{|}{|}}
}{%
\lstset{moredelim=[is][\bfseries\color{red}]{|}{|}}
}
\begin{lstlisting}[frame=tlrb,numbers=left,numberstyle=\tiny,firstnumber=3]
int main() {
    int x;
    char y[20];
    |scanf("%d %s", y, x);|
}
\end{lstlisting}
\pause
\lstinline!g++ -Wall -Wextra test.cpp!
\pause
\begin{lstlisting}[frame=tlrb,language=,breaklines=true]
test.cpp: In function ‘int main()’:
test.cpp:6: warning: format ‘%d’ expects type ‘int*’, but argument 2 has type ‘char*’
test.cpp:6: warning: format ‘%s’ expects type ‘char*’, but argument 3 has type ‘int’
\end{lstlisting}
\pause
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{-Wall -Wextra}
\alt<1-3>{%
\lstset{moredelim=[is][]{|}{|}}
}{%
\lstset{moredelim=[is][\bfseries\color{red}]{|}{|}}
}
\begin{lstlisting}[frame=tlrb,numbers=left,numberstyle=\tiny,firstnumber=3]
int main() {
    int x;
    char y[20];
    |scanf("%d %s", x, y);|
}
\end{lstlisting}
\pause
\lstinline!g++ -Wall -Wextra test.cpp!
\pause
\begin{lstlisting}[frame=tlrb,language=,breaklines=true]
test.cpp: In function ‘int main()’:
test.cpp:6: warning: format ‘%d’ expects type ‘int*’, but argument 2 has type ‘int’
\end{lstlisting}
\pause
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{-Wall -Wextra}
\alt<1-3>{%
\lstset{moredelim=[is][]{|}{|}}
}{%
\lstset{moredelim=[is][\bfseries\color{red}]{|}{|}}
}
\begin{lstlisting}[frame=tlrb,numbers=left,numberstyle=\tiny,firstnumber=3]
int main() {
    int x;
    char y[20];
    |scanf("%d %s", &x, y);|
}
\end{lstlisting}
\pause
\lstinline!g++ -Wall -Wextra test.cpp!
\pause
\begin{lstlisting}[frame=tlrb,language=,breaklines=true]
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Fazit}
\setlength{\parskip}{1em}
\pause
\begin{centering}
benutzt C++\par
\pause
macht euch mit der STL vertraut\par
\pause
nutzt -Wall und -Wextra\par
\end{centering}
\end{frame}

\end{document}
